\documentclass[french,aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\usepackage{textpos}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{relsize}
\usepackage{xspace}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{mdi}
\usepackage{multicol}
\usepackage{babel}

%%
%% beamer
%%

\usetheme{stripes}
\setbeamercovered{invisible}
\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}<beamer>{Sommaire}
    \setcounter{tocdepth}{2}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}}

\renewcommand\insertheadline{%
  \insertheadlinepart{.5}{left}{white}{{\insertshortauthor} / \LaTeX
    \edef\SECTION{{\insertsection}}%
    \expandafter\ifblank\SECTION{}{ / \insertsection}}
  \insertheadlinepart{.5}{right}{white}{{\insertframenumber} / {\inserttotalframenumber}}
}

%%
%% LaTeX examples
%%

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{pygments}
\usepackage[most]{tcolorbox}

\tcbset{
  size=small,
  colback=yellow!50!gray!10,
  colframe=yellow!50!black!20,
}

\directlua{os.execute('mkdir -p src')}

\usepackage{sverb}
\newwrite\codewrite

\def\gedef{\global\edef}

\newcommand\pdf[2][]{{\def\IG{\tcbincludegraphics[#1]}%
  \expandafter\IG\csname pdf:#2\endcsname}}

\newcommand\pyg[1]{\expandafter\input\csname pyg:#1\endcsname}

\newcommand\pygpdf[2][\columnwidth]{%
  \begin{multicols}{2}
    \pyg{#2}
    \columnbreak
    \pdf[width=#1]{#2}
  \end{multicols}}

\newenvironment{latex}[2][tpl=standalone]{
  \immediate\openout\codewrite src/tex-#2.opt
  \immediate\write\codewrite{#1}%
  \immediate\closeout\codewrite
  \edef\codename{src/tex-#2}%
  \expandafter\verbwrite{src/tex-#2.src}
}{\endverbwrite
  \directlua{os.execute('python mk.py \codename')}%
  \expandafter\input\codename.out
}

\newenvironment{template}[1]{
  \edef\codewritename{{src/tpl-#1.tex}}%
  \expandafter\verbwrite\codewritename
}{\endverbwrite}

%%
%% LaTeX templates
%%

\begin{template}{standalone}
  \documentclass[varwidth{{=TEXTWIDTH}}]{standalone}
  \usepackage[francais]{babel}
  \usepackage{graphicx}
  \usepackage{amssymb}
  \usepackage{unicode-math}
  \usepackage{tikz}
  \pagestyle{empty}
  \parindent=0pt
\begin{document}
{{TEX}}
\end{document}
\end{template}

\begin{template}{article-crop}
	\documentclass{article}
	\usepackage[francais]{babel}
	\usepackage{multirow,bigstrut}
	\usepackage{graphicx}
	\usepackage{amssymb}
	\usepackage{unicode-math}
	\usepackage{tikz}
	\pagestyle{empty}
	\parindent=0pt
	{{\textwidth=TEXTWIDTH}}
	\begin{document}
	{{TEX}}
	\end{document}
\end{template}

%%
%% macros
%%

\colorlet{minorcolor}{stripesdarkblue!50}

\newcommand\minor[1]{{\relsize{-1}\color{minorcolor}#1}}
\let\URL=\url
\renewcommand\url[1]{{\color{stripesdarkblue}\URL{#1}}}
\newcommand\pix[2][]{{\tcbset{opacityback=0,opacityframe=0}\tcbincludegraphics[#1]{pix/#2}}}
\renewcommand\>{\ensuremath{\Rightarrow}}
\renewcommand\tt[1]{\texttt{#1}}
\newcommand\BibTeX{\textsc{Bib}\!\TeX}
\newcommand\macro[1]{\tt{\PY{k}{\PYZbs{}#1}}}
\newcommand\TikZ{Ti\emph{k}Z}

%%
%% slides
%%

\begin{document}

\title{\LaTeX}
\subtitle{une courte introduction}
\author{Franck Pommereau}
\institute{Université Évry Val d'Essonne / Paris-Saclay}
\date{L3 informatique}

\begin{frame}
	\titlepage
	\centerline{\pix[height=2cm]{logo-ueve-upsay}}
\end{frame}

%%
%%
%%

\section{Quoi? Pour qui? Pour quoi?}

%%

\begin{frame}{Qu'est-ce que \LaTeX?}
	\begin{itemize}
		\item un \alert{traitement de texte} au sens propre
		      \begin{itemize}
			      \item \emph{what you \underline{think} is what you get}
			            \> balisage logique des documents
			      \item mise en page \alert{automatique}
			            \> on se concentre sur le fond
			            \hfill\minor{(on laisse la forme au logiciel)}
			      \item \alert{qualité typographique exceptionnelle}
		      \end{itemize}
		\item un langage de programmation
		      \begin{itemize}
			      \item invisible le plus souvent
			      \item virtuellement illimité
			      \item nombreuses \alert{tâches simplifiées}
		      \end{itemize}
		\item une communauté
		      \begin{itemize}
			      \item des milliers d'extensions librement disponibles
			      \item abondance de documentation
			      \item aide disponible: collègues, forums, FAQ, \dots
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%%

\begin{frame}{Historique}
	\begin{description}
		\item[1977] Donald Knuth développe \alert{{\TeX}} ($\tau\epsilon\chi$)
			\begin{itemize}
				\item bases du langage de programmation
				\item moteur typographique
				\item système de fontes
			\end{itemize}
		\item[1985] Leslie Lamport développe {\LaTeX}
			\begin{itemize}
				\item un ensemble d'\alert{extensions à \TeX}
				\item \alert{simplifie} de nombreuses tâches
				\item renforce la structure des documents
				\item \alert{séparation entre structure logique et rendu graphique}
			\end{itemize}
		\item[1990\dots] {pdf\LaTeX} \> sortie en PDF
		\item[2007] {lua\LaTeX} \hfill\minor{(version recommandée)}
			\begin{itemize}
				\item support d'Unicode \hfill\minor{(cf. juste après)}
				\item support des fontes modernes
				\item programmation en \tt{lua}
			\end{itemize}
	\end{description}
\end{frame}

%%

\begin{frame}[t]{Interlude}{Codages du texte}
	\begin{textblock}{5}(9,-2)
		\pix[size=tight,opacityframe=1,scale=1.2,colframe=gray]{martine-utf-8}
	\end{textblock}
	\begin{itemize}
		\item ASCII
		      \minor{états-unien}
		\item ASCII étendus
		      \minor{langues européennes}
		\item Unicode
		      \minor{tout (et n'importe quoi)}
		      \begin{itemize}
			      \item multiples encodages
			      \item UTF8 se standardise
			            \minor{compatible ASCII}
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%%

\begin{frame}{Ressources}
	\begin{itemize}
		\item \url{http://www.latex-project.org}\\
		      site de référence sur \LaTeX, avec les instructions d'installation
		\item \url{http://www.ctan.org}\\
		      \emph{the comprehensive {\TeX} archive network}
		\item \url{http://www.gutenberg-asso.fr}\\
		      groupe francophone des utilisateurs de \TeX, {\LaTeX}
		      \hfill\minor{(FAQ et doc en français)}
		\item \url{http://www.xm1math.net/texmaker}\\
		      éditeur multi-plateformes pour \LaTeX, avec toutes les aides nécessaires
		\item \url{http://www.overleaf.com}\\
		      éditeur en ligne pour \LaTeX, avec partage de documents
		      \hfill\minor{(plus pas mal de doc)}
		\item \url{http://tex.stackexchange.com} et \url{http://texnique.fr}\\
		      deux forums d'aide sur {\LaTeX} en anglais et français
		\item \url{http://www.texample.net}\\
		      des exemples de toutes sortes
	\end{itemize}
\end{frame}

%%

\begin{frame}{Quand préférer \LaTeX?}
	\begin{textblock}{5}(12.5,-1.5)
		\pix[width=25mm]{sd-card}
	\end{textblock}
	\begin{itemize}
		\item documents \alert{complexes}
		      \begin{itemize}
			      \item tables et sommaires, références croisées, \dots
			      \item formules mathématiques
		      \end{itemize}
		\item documents \alert{longs}
		      \begin{itemize}
			      \item thèses, mémoires, livres, etc. \hfill\minor{(ma thèse $+$ mon HDR $<$ 1Mo)}
			      \item mise en page et traitements rapides
		      \end{itemize}
		\item documents \alert{durables et portables}
		      \begin{itemize}
			      \item compatibilité dans le temps et entre ordinateurs
			      \item format lisible sans logiciel particulier
			      \item pas besoin d'un ordinateur puissant
		      \end{itemize}
		\item documents \alert{soignés}
	\end{itemize}
	\vfill
	\begin{block}{Quand s'en passer?}
		\begin{itemize}
			\item mises en pages très visuelles
			      \hfill\minor{(ces diapos sont faites avec \LaTeX)}
			\item documents jetables
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%%

\begin{frame}{À qui s'adresse \LaTeX?}
	\begin{itemize}
		\item les informaticiennes
		\item les mathématiciens
		\item les scientifiques en général
		\item \alert{quiconque souhaite concevoir et produire ses documents}
		\item quiconque est prêt à l'effort initial
		      \begin{itemize}
			      \item la plupart des tâches sont simples à faire
			      \item ça se complique seulement si on veut du compliqué
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
	\vfill
	\begin{block}{À qui le déconseiller?}
		\begin{itemize}
			\item les impatientes \minor{(et qui ont du temps à perdre)}
			\item ceux qui n'en ont pas besoin \minor{(ou qu'on ne veut pas
				      aider plus tard)}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%%
%%
%%

\section{Les bases}

%%

\begin{frame}{Édition et compilation}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=7,yscale=-3]
			\node(tex) at (0,0) {\scalebox{6}{\mdi{file-document-outline}}};
			\node(pdf) at (1,0) {\scalebox{6}{\mdi{file-image-outline}}};
			\node(aux) at (1,1) {\color{minorcolor}\scalebox{6}{\mdi{file-multiple-outline}}};
			\draw[->](tex)--node[above]{\relsize{1}\tt{lualatex mondoc}}(pdf);
			\node[left] at (tex.west) {\tt{mondoc.tex}};
			\node[right] at (pdf.east) {\tt{mondoc.pdf}};
			\node[right,text width=15mm] at (aux.east) {\color{minorcolor}
				\tt{mondoc.aux}\\
				\tt{mondoc.log}\\
				\tt{...}};
		\end{tikzpicture}
		\vfill
		\centerline{(c'est automatisé par les éditeurs)}
	\end{center}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=None]{hello-mini}
	\documentclass{article}
	\begin{document}
	Hello world!
	\end{document}
\end{latex}

\begin{frame}[fragile]{Hello world!}
	\pygpdf[.33\textwidth]{hello-mini}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=None]{hello-article}
	\documentclass{article}
	\begin{document}

	\title{Mon premier document}
	\author{Franck Pommereau}
	\date{1 septembre 2023}
	\maketitle

	\section{Hello world!}

	Où je dis bonjour.

	\section{Bye bye world\dots}

	Où je dis au revoir.

	\end{document}
\end{latex}

\begin{frame}{Hello world!}{Le retour}
	\vspace*{-3mm}
	\begin{multicols}{2}
		\relsize{-1}
		\pyg{hello-article}
		\columnbreak
		\pdf[width=.33\textwidth]{hello-article}
	\end{multicols}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=None]{hello-beamer}
	\documentclass{beamer}
	\begin{document}

	\title{Mon premier document}
	\author{Franck Pommereau}
	\date{1 septembre 2023}
	\maketitle

	\section{Hello world!}

	Où je dis bonjour.

	\section{Bye bye world\dots}

	Où je dis au revoir.

	\end{document}
\end{latex}

\begin{frame}{Hello world!}{Le retour de la vengeance}
	\vspace*{-3mm}
	\begin{multicols}{2}
		\relsize{-1}
		\pyg{hello-beamer}
		\columnbreak
		\pdf[width=\columnwidth]{hello-beamer}
	\end{multicols}
\end{frame}

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=5cm]{input}
	espaces     multiples
	et sauts
	de
	lignes = une espace
	% commentaire
	% ignoré mais utile!

	ligne vide = nouveau paragraphe
\end{latex}

\begin{latex}[pdf=False]{catcodes}
	# $ & ~ _ ^ \ { } %
\end{latex}

\begin{frame}{Comment {\LaTeX} lit ce que vous tapez?}
	\pygpdf{input}
	\vfill
	\begin{block}{Caractères spéciaux}
		\pyg{catcodes}
	\end{block}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[pdf=False]{macros}
	\documentclass
	\;  \!  \\
\end{latex}

\begin{latex}[pdf=False]{macros-args}
	\title{Mon titre}
\end{latex}

\begin{latex}[pdf=False]{macros-opts}
	\documentclass[12pt]{article}
\end{latex}

\begin{latex}[pdf=False]{envs}
	\begin{center}
		\begin{small}
			texte
		\end{small}
	\end{center}
\end{latex}

\begin{frame}{Commandes et environnements}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item commandes (macros): \pyg{macros}
			      \begin{itemize}
				      \item arguments: \pyg{macros-args}
				      \item options: \pyg{macros-opts}
			      \end{itemize}
			      \columnbreak
			\item environnements: \pyg{envs}
			      \begin{itemize}
				      \item toujours respecter l'imbrication
				      \item un bon éditeur de texte aide (l'indentation aussi)
			      \end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=5cm,obeylines=True]{spaces}
	\dots hello
	\dots{} hello
		{\dots} hello
\end{latex}

\begin{frame}[fragile]{Attention aux espaces!}{après les commandes}
	\pygpdf[.8\columnwidth]{spaces}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[pdf=False]{doc}
	\documentclass[OPTIONS]{CLASSE}
	%%% entête (ou préambule)
	% déclarations, configuration, etc. (aucun contenu)
	\begin{document}
	%%% titre, auteur, etc.
	\title{TITRE DU DOCUMENT}
	\author{AUTEURS}
	\date{DATE}
	\maketitle

	%%% corps du document
	% sections, texte, figures, etc.
	\end{document}
\end{latex}

\begin{frame}{Structure d'un document}
	\pyg{doc}
\end{frame}

%%

\begin{frame}{Classes}
	\begin{description}
		\item[article] document court (article de revue ou de conférence)
		\item[report] documents un peu plus long (rapports de recherche)
		\item[book] document long (parties, chapitres, sauts de pages, etc.)
		\item[letter] courrier (salutations, adresses, etc.)
		\item[beamer] présentation à projeter (comme maintenant)
		\item[$\cdots$] classe fournie par un éditeur
	\end{description}
	\begin{block}{Quelques options courantes}
		\begin{description}
			\item[a4paper] pour avoir des pages A4 ($21 \times 29.7$ cm)
			\item[10pt, \dots] taille par défaut du texte
			\item[oneside] pour l'impression recto simple\dots
			\item[twoside] {\dots} ou recto-verso
		\end{description}
	\end{block}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[pdf=False]{packages}
	% documents en français
	\documentclass[french]{...}
	\usepackage{babel}  % après les autres

	% symboles/fontes/commandes mathématiques supplémentaires
	\usepackage{amssymb}
	\usepackage{mathtools}
	\usepackage{unicode-math}

	% documents multi-colonnes
	\usepackage{multicol}

	% inclusion d'images et texte en couleur
	\usepackage{graphicx}
	\usepackage{xcolors}

	% dessin de figures directement dans LaTeX
	\usepackage{tikz}
\end{latex}

\begin{frame}[fragile]{Paquetages d'extensions}
	\relsize{-1}
	\pyg{packages}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=52mm]{text}
	texte mis \emph{en valeur}
	ou \textit{en italique},
	\textbf{gras},
	\textbf{gras et
		\textit{italique}},
	\textsc{petites capitales},
	{\small plus petit},
	{\large plus grand},
	{\tiny vraiment très petit},
	{\Large vraiment très grand},
	{\LARGE de plus} {\huge en plus}
		{\Huge grand.}
	\textit{texte correctement
		\emph{mis en valeur}
		dans de l'italique}
\end{latex}

\begin{frame}{Styles de texte}
	\vspace*{-3mm}
	\pygpdf{text}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=5cm,obeylines=True]{ligs}
	% LaTeX fait les choses bien
	fin / f{\null}in
	effet / ef{\null}fet
	efficace / ef{\null}ficace
	fleur / f{\null}leur
	% on peut lui demander des caractères
	oeuf / {\oe}uf
	encyclopaedia / encyclop{\ae}dia
	\'{E} \c{s} \^{z} \r{a} \l
	% le cas des tirets
	tiret simple -
	demi quadratin --
	quadratin ---
	moins $-$
\end{latex}

\begin{frame}{Ligatures et diacritiques}
	\vspace*{-3mm}
	\pygpdf{ligs}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=5cm]{lists}
	\begin{itemize}
		\item un premier item;
		\item suivi d'un second:
		      \begin{itemize}
			      \item avec une imbrication,
			      \item de sous-items.
		      \end{itemize}
	\end{itemize}

	\begin{enumerate}
		\item Même principe.
		\item Et là aussi:
		      \begin{enumerate}
			      \item on peut imbriquer;
			      \item comme on veut.
		      \end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{latex}

\begin{frame}{Listes et énumérations}
	\relsize{-1}
	\pygpdf{lists}
\end{frame}

%%
%%
%%

\section{Sommaires, références, bibliographie}

%%

\begin{latex}[pdf=False]{sections}
	% seulement dans la classe book
	\part{Titre de partie}
	\chapter{Titre de chapitre}
	% partout
	\section{Titre de section}
	\subsection{Titre de sous-section}
	\subsubsection{Titre de sous-sous-section}
	\paragraph{Titre de paragraphe}
\end{latex}

\begin{latex}[pdf=False]{sections-star}
	% sans numéro
	\section*{Titre de section non numéroté}
\end{latex}

\begin{frame}{Découpage en sections}
	\pyg{sections}
	\begin{itemize}
		\item numérotation automatique
		      \pyg{sections-star}
		\item style adapté par chaque classe
		\item hyper-liens et navigation PDF rapide
		      \hfill\minor{(automatique avec lua\LaTeX)}
	\end{itemize}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=10cm]{toc}
	% remplace "Table des matières"
	\def\contentsname{Sommaire}
	\tableofcontents

	\begin{abstract}
		Lorem ipsum dolor sit amet,
		consectetur adipiscing elit.
		Cras condimentum mauris nec
		est tempus viverra.
	\end{abstract}

	\section{Introduction}
	\section{Problématique}
	\subsection{Thèse}
	\subsection{Antithèse}
	\subsection{Synthèse}
	\section{Conclusion}
\end{latex}

\begin{frame}{Sommaires et tables des matières}
	\vspace*{-2mm}
	\relsize{-1}
	\pygpdf[.9\columnwidth]{toc}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=10cm]{refs}
	\section{Introduction}
	Cet article commence à la
	section~\ref{sec:general}\dots

	\section{Présentation générale}
	\label{sec:general}
	Blah, blah\dots

	\subsection{Sujet principal}
	\label{sec:sujet}
	Blah, blah\dots

	\section{Conclusion}
	On a vu des choses à la
	section~\ref{sec:general}
	page~\pageref{sec:general},
	en effet, la
	section~\ref{sec:sujet}\dots
\end{latex}

\begin{frame}{Références croisées}
	\vspace*{-2mm}
	\relsize{-1}
	\pygpdf{refs}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=5cm,latex=pdflatex]{refs-one}
	Prochaine: \ref{sec:ma-section}
	\section{Ma section}
	\label{sec:ma-section}
\end{latex}

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=5cm,pyg=False]{refs-two}
	Prochaine: \ref{sec:ma-section}
	\section{Ma section}
	\label{sec:ma-section}
\end{latex}

\begin{frame}[fragile]{Résolution des références en avant}
	\begin{multicols}{2}
		\pyg{refs-one}
		\vfill\minor{(compilations automatisées par les éditeurs)}
		\columnbreak
		\begin{itemize}
			\item après une seule compilation
			      \pdf[width=5cm]{refs-one}
			\item après deux compilations
			      \pdf[width=5cm]{refs-two}
		\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[pdf=False]{bib-cite}
	L'article~\cite{MonArticle} en résume
	deux autres~\cite{Article1,Article2}.
\end{latex}

\begin{latex}[pdf=False]{bib-make}
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{mabiblio}
\end{latex}

\begin{frame}{Bibliographie}
	\begin{itemize}
		\item {\BibTeX} à la rescousse de {\LaTeX}
		\item le fichier {\LaTeX} contient:
		      \begin{itemize}
			      \item des références bibliographiques:
			            \pyg{bib-cite}
			      \item un lien vers la bibliographie:
			            \pyg{bib-make}
		      \end{itemize}
		\item \tt{mabiblio.bib} contient les données bibliographiques
		\item on compile en quatre temps:
		      \hfill\minor{(automatisé par les éditeurs)}
		      \begin{tabbing}
			      \* \tt{latex doc} \quad\=\minor{(mémorise les articles cités)}\\
			      \* \tt{bibtex doc} \>\minor{(génère la liste de références)}\\
			      \* \tt{latex doc} \>\minor{(insère la liste de références)}\\
			      \* \tt{latex doc} \>\minor{(résout les références en avant)}
		      \end{tabbing}
		\item si on ne change pas de référence: une seule compilation suffit
	\end{itemize}
\end{frame}

%%
%%

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=95mm,files=mabiblio.bib]{bib-plain}
	L'article \cite{MonArticle}
	en synthétise deux
	autres \cite{Article1,Article2}.

	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{mabiblio}
\end{latex}

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=95mm,files=mabiblio.bib]{bib-alt}
	L'article \cite{MonArticle}
	en synthétise deux
	autres \cite{Article1,Article2}.

	\bibliographystyle{apalike}
	\bibliography{mabiblio}
\end{latex}

\begin{frame}{Des références et du style}
	\vspace*{-2mm}
	\relsize{-1}
	\begin{multicols}{2}
		\pyg{bib-plain}
		\columnbreak
		\pyg{bib-alt}
	\end{multicols}
	\begin{multicols}{2}
		\pdf{bib-plain}
		\columnbreak
		\pdf{bib-alt}
	\end{multicols}
\end{frame}

%%
%%

\begin{frame}{Fichiers {\BibTeX} (\tt{mabiblio.bib})}
	\let\listingsize=\scriptsize
	\verbinput{mabiblio.bib}
\end{frame}

%%
%%
%%

\section{Figures et images}

%%

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=9cm]{figs}
	\begin{figure}
		\centerline{\fbox{Un beau dessin!}}
		\caption{Légende instructive.}
	\end{figure}

	Beaucoup de texte, en quantité
	incroyable, de manière à produire
	au moins une ligne complète.

	\begin{figure}
		\centerline{\fbox{Une photo!}}
		\caption{Légende utile.}
	\end{figure}
\end{latex}

\begin{frame}{Figures}{\tt{=} blocs flottants}
	\begin{multicols}{2}
		\pyg{figs}
		\columnbreak
		\pdf{figs}
		\begin{itemize}
			\item \macro{centerline} \> centre une ligne
			\item \macro{fbox} \> encadre
			\item remarquez l'ordre des trois blocs
		\end{itemize}
	\end{multicols}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[pdf=False]{floats}
\begin{figure}[t] % en haut (si possible)
...

\begin{figure}[h] % ici même (si possible)
...

\begin{figure}[b] % en bas (si possible)
...

\begin{figure}[p] % sur une page complète (si possible)
...

\begin{figure}[t!] % en haut quoi qu'il arrive
...

\begin{figure}[tb] % en haut si possible, sinon en bas
% (sinon débrouille toi)
...
\end{latex}

\begin{frame}{Placement des éléments flottants}
	\relsize{-1}
	\pyg{floats}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=9cm,files=pix/logo-*.pdf]{pics}
	% \usepackage{graphicx}
	\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio=true]{pix/logo-ueve}
	\hspace{1cm} % espace horizontale
	\includegraphics[width=4cm,keepaspectratio=true]{pix/logo-ibisc}
\end{latex}

\begin{frame}{Inclusion d'images externes}
	\pyg{pics}
	\vfill
	\centerline{\pdf[scale=.6]{pics}}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=8cm]{tikz-inline}
	Dessin \tikz\draw[rounded corners](0,0)--(1,.5)--(2,0); dans le texte.
\end{latex}

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=4cm]{tikz-block}
	\begin{tikzpicture}[xscale=2]
		\node[draw,circle,very thick] (A) at (0,0) {$A$};
		\node[draw,circle,densely dotted] (B) at (1,1) {$B$};
		\draw[->](A)--(B);
	\end{tikzpicture}
\end{latex}

\begin{frame}{Dessins avec \TikZ}
	\pyg{tikz-inline}
	\vfill
	\centerline{\pdf[width=.5\textwidth]{tikz-inline}}
	\vfill
	\pyg{tikz-block}
	\centerline{\pdf[width=.25\textwidth]{tikz-block}}
\end{frame}

%%
%%
%%

\appendix

\AtBeginSection[]{
	\begin{frame}<beamer>{Annexes}
		\setcounter{tocdepth}{2}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}}

\renewcommand\insertheadline{%
\insertheadlinepart{.5}{left}{white}{{\insertshortauthor} / {\LaTeX} / Annexes
\edef\SECTION{{\insertsection}}%
\expandafter\ifblank\SECTION{}{ / \insertsection}}
\insertheadlinepart{.5}{right}{white}{{\insertframenumber} / {\inserttotalframenumber}}
}

%%
%%
%%

\section{Mathématiques}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=55mm]{maths}
	Formule dans le texte,
	par exemple $x = y + 1$;
	ou bien en vedette, comme
	\[ E = m c^2 \]
	qu'on peut aussi écrire
	$$E = m c^2$$
	(c'est exactement pareil).
\end{latex}

\begin{frame}{\emph{Inline} et \emph{display}}
	\pygpdf{maths}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=5cm,obeylines=True]{maths-cmd}
	$\frac{1}{2^n} + 1$
	$2^{n+1} \neq 2^n+1$
	$(x_n)_{n \geq 0}$
	${x_k}_i \to (x_k)^i$
	$\sqrt{\sin(x)}$
	$\{x^2 \mid 0 \leq x < 10\}$
	% \usepackage{unicode-maths}
	$\mathbb{N} \times \mathbb{R}$
	$\forall (x,y) \in \mathbb{R}^2$
\end{latex}

\begin{frame}{Fractions, exposants, indices, symboles, \dots}
	\pygpdf[.7\columnwidth]{maths-cmd}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=5cm,obeylines=True]{maths-alt}
	$\sqrt{2}x$ ou $\sqrt{2}\,x$
	$E = m c^2$ ou $E = m\,c^2$
	$x^2/2$ ou $x^2\!/2$
	$\Gamma_2$ ou $\Gamma_{\!2}$
	$x_1, \dots, x_n$
	ou $x_1, \cdots, x_n$
	$x_1 + \dots + x_n$
	ou $x_1 + \cdots + x_n$
\end{latex}

\begin{frame}{Réglages typographiques}
	\vspace*{-3mm}
	\pygpdf{maths-alt}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=8cm]{eqs}
	Une équation fondamentale:
	\begin{equation}
		E = m\,c^2  \label{eq:Emc2}
	\end{equation}

	Mais il existe aussi:
	\begin{equation}
		F = m\,a
	\end{equation}



	Ou encore:
	\begin{eqnarray}
		\sin(a-b) & = & \sin a\,\cos b - \sin b\,\cos a \\
		(a+b)^2   & = & a^2 + 2\,a\,b + b^2  \label{eq:carre}
	\end{eqnarray}

	On a vu les équations (\ref{eq:Emc2}) à (\ref{eq:carre}).
\end{latex}

\begin{frame}[t]{Équations numérotées}
	\vspace*{-5mm}
	\relsize{-1}
	\pygpdf{eqs}
\end{frame}

%%
%%
%%

\section{Blocs de structure}

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=7cm]{footnotes}
	Il ne faut jamais remettre au
	lendemain\footnote{Ou même
		après.} ce qu'on pourrait
	faire la veille ou plus
	tard.\footnote{Et
		réciproquement.} Enfin, ça
	dépend\dots
\end{latex}

\begin{frame}{Notes en base de page}
	\pygpdf{footnotes}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=9cm]{tables}
	\begin{table}
		\caption{Oh la belle table!}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc}
				\hline
				la & belle & table \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
\end{latex}

%%

\begin{frame}{Tables flottants}
	\begin{itemize}
		\item environnement \tt{table}
		\item fonctionne exactement comme \tt{figure}
		\item met on met souvent la légende au dessus
	\end{itemize}
	\pygpdf{tables}
\end{frame}

%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=8cm]{theorem}
	% \usepackage{theorem}
	% dans le préambule:
	\newtheorem{lemma}{Lemme}
	\newtheorem{theorem}{Théorème}
	\newtheorem{proof}{Preuve}

	% dans le corps du document:
	\begin{lemma}
		Les Grecs sont des hommes.
		\label{lem:grecs}
	\end{lemma}

	\begin{lemma}
		Tous les hommes sont mortels.
		\label{lem:mortel}
	\end{lemma}

	\begin{theorem}[Aristote]
		Les Grecs sont mortels.
		\label{the:trop-mortel}
	\end{theorem}

	\begin{proof}
		Découle directement des lemmes
		\ref{lem:grecs} et \ref{lem:mortel}.
	\end{proof}
\end{latex}

\begin{frame}[t]{Définitions, théorèmes, etc.}
	\begin{textblock}{8}(7,7.5)
		\pdf[width=\columnwidth]{theorem}
	\end{textblock}
	\vspace*{-5mm}
	\relsize{-1}
	\begin{multicols}{2}
		\pyg{theorem}
		\vspace*{3cm}
	\end{multicols}
\end{frame}

%%
%%
%%

\section{Tableaux}

%%
%%

\begin{frame}{Tableaux et langages à balises}
	\begin{itemize}
		\item texte balisé \> structure linéaire à \alert{1 dimension}
		\item tableau \> structure tabulaire à \alert{2 dimensions}
		\item solution universelle: des balises pour délimiter les lignes/colonnes\\
		      \> vrai en HTML, Markdown, reStructuredText, \dots, et \LaTeX
		\item conséquence: c'est lourd \minor{(comparé à une interface type tableur)}
		\item heureusement: on a des outils pour aider
	\end{itemize}
\end{frame}

%%
%%

\begin{latex}[tpl=standalone,textwidth=15cm]{tabular}
	\begin{tabular}{|l|c|r|}
		\hline
		Exemple      & Langue            & Remarque                                  \\
		\hline
		hello world  & anglais           & seuls les informaticiens parlent comme ça \\
		salut        & français familier & pour bonjour ou au revoir                 \\
		$E = m\,c^2$ & mathématiques     & surtout employé par les physiciennes      \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{latex}

\begin{frame}{Tableaux de texte}
	\relsize{-1}
	\pyg{tabular}
	\vfill
	\pdf[width=\textwidth]{tabular}
\end{frame}

%%
%%

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=8cm]{array}
	\[
		\begin{array}{|r|c|cc|}
			\hline
			                      & x & x^2 & x^3 \\
			\hline
			\mbox{petit}          & 2 & 4   & 8   \\
			\mbox{moyen}          & 3 & 9   & 27  \\
			\mbox{pas très grand} & 5 & 25  & 125 \\
			\mbox{grand}          & 7 & 49  & 343 \\
			\hline
		\end{array}
	\]
\end{latex}

\begin{frame}[t]{Tableaux de maths}
	\begin{textblock}{7.5}(7.7,6)
		\begin{tikzpicture}
			\node[inner sep=0pt] (tab) {\pdf[width=\columnwidth]{array}};
			\uncover<2>{
				\draw[red,line width=1mm,rounded corners,opacity=.4]
				(tab.north west) rectangle +(4.2,-1);
				\draw[red,line width=1mm,rounded corners,opacity=.4]
				(tab.north) +(1.8,-.2) circle (3mm);
				\draw[red,line width=1mm,rounded corners,opacity=.4]
				(tab.north) +(3,-.2) circle (3mm);
			}
		\end{tikzpicture}
	\end{textblock}
	\vspace*{-4mm}
	\relsize{-1}
	\pyg{array}
\end{frame}

%%
%%

\begin{latex}[tpl=article-crop,textwidth=8cm]{array-alt}
	% dans le préambule: \usepackage{multirow,bigstrut}
	\[
		\begin{array}{|r|c|cc|}
			\cline{2-4}
			\multicolumn{1}{c|}{} & x & x^2 & x^3 \bigstrut[t] \\
			\hline
			\mbox{petit}          & 2 & 4   & 8                \\
			\mbox{moyen}          & 3 & 9   & 27               \\
			\mbox{pas très grand} & 5 & 25  & 125              \\
			\mbox{grand}          & 7 & 49  & 343              \\
			\hline
		\end{array}
	\]
\end{latex}

\begin{frame}[t]{Mise en forme précise}
	\begin{textblock}{7.5}(7.7,6)
		\begin{tikzpicture}
			\node[inner sep=0pt] (tab) {\pdf[width=\columnwidth]{array-alt}};
			\draw[red,line width=1mm,rounded corners,opacity=.2]
			(tab.north west) rectangle +(4.2,-1);
			\draw[red,line width=1mm,rounded corners,opacity=.2]
			(tab.north) +(1.8,-.2) circle (3mm);
			\draw[red,line width=1mm,rounded corners,opacity=.2]
			(tab.north) +(3,-.2) circle (3mm);
		\end{tikzpicture}
	\end{textblock}
	\vspace*{-4mm}
	\relsize{-1}
	\pyg{array-alt}
\end{frame}

%%

\begin{frame}{Un peu d'assistance}
	\begin{itemize}\itemsep=1em
		\item \url{http://www.latex-tables.com}\\
		      \url{http://www.tablesgenerator.com}\\
		      des tableurs en ligne qui génèrent le code source \LaTeX
		\item \url{http://extensions.openoffice.org/en/project/calc2latex-macro-converting-openofficeorg-calc-spreadsheets-latex-tables}\\
		      greffon pour LibreOffice Calc pour export des tableau vers \LaTeX
		\item \url{http://ctan.org/tex-archive/support/excel2latex}\\
		      la même chose pour Excel
		\item \url{http://www.ctan.org/pkg/booktabs}\\
		      un paquetage {\LaTeX} (et des conseils) pour améliorer la composition des tableaux
	\end{itemize}
\end{frame}

%%
%%

\end{document}
